Mr. Oakyard est un homme qui avait les idées au clair. Il regardait le monde à travers ses lunettes rondes et communiquait avec celui-ci au travers sa moustache touffue. Ce n'était pas quelqu'un de très beau mais il ne se laissait pas influencer pas les avis extérieurs. Il avait conservé son corps en bonne santé toute sa vie malgré son manque d'activité physique. C'était intellectuellement qu'il agissait sur le monde. Expert des machines, il avait acquis de ses études, de son sérieux et de son expérience un savoir encyclopédique des flux de production et des bêtes de métal qu'il fallait ordonnancer pour qu'une usine puisse produire à plein régime. 

Ce travail d'une vie, cette fierté de manier ce langage n'est pourtant pas venu seulement de ses prédispositions de fils d'ingénieur. Si son cerveau était lui aussi une machine digne des gros calculateurs du siècle suivant le sien, c'est aussi car il a dû programmer toute une logique interne pour ne pas sombrer dans l'impuissance cérébrale. Un léger trouble mental ou juste un manque de concentration anormal ? Personne ne savait ce qui l'empêchait de réfléchir comme tout le monde et puis ce n'est pas comme s'il avait osé demander. Chez lui, une pensée s'arrête au bout d'un temps d'une valeur constante ∆t, comme si son cerveau avait des coupures de courant de manière régulière pour resynchroniser la matière grise. Avant le lycée, aucun problème. La charge mentale n'était pas assez forte pour demander plus d'un cycle mental. Après pourtant, quand le niveau d'abstraction monta d'un coup, il se sentait impuissant devant les tâches trop longues, comme s'il ne pouvait pas plonger suffisamment en profondeur pour atteindre le fond de la pensée nécessaire au problème. Il remontait à la surface, sans trésor, sauf si on considère l'hébètement comme ayant de la valeur, car ça il en avait plus que de raison. 

Ses notes ont chuté, son honneur, sa confiance en lui, le respect de ses parents, ses espoirs de faire quoi que ce soit de sa vie et sa santé mentale avec. Mais Bennie Oakyard n'est pas du genre a laisser le monde autour de lui écrire sa vie. Il s'est battu, battu jusqu'à passer dans une école d'ingénieur assez moyenne du Sud de l'Angleterre. Moyenne oui, mais l'ingénierie était surtout un métier d'audacieux, de passionné et lui avait avalé la bibliothèque. Oakyard avait une dose suffisante du deuxième pour outrepasser le poids bien plus important du premier. Pour réaliser cet exploit, il avait créé sa méthode de pensée à lui. Ce temps ∆t, quand il a perçu après de nombreux doigts mordus qu'il était constant avec une précision atomique, il a compris qu'il devait s'en servir comme brique élémentaire. Sa pensée s'est alors structurée, et, alors que ces collègues tentaient de monter la falaise d'un coup sans prendre de pause, Bennie s'arrêtait au bout de quelques mètres pour y mettre une attache et pour étudier la suite du parcours. Il avait redécouvert l'empirisme, la rationalité du petit à petit, la division du travail mental. Il façonnait alors sa pensée comme on construirait une belle maison de campagne. Il réfléchissait au terrain adéquat comme on redéfinit les mots d'un problème. Il dessinait le plan du bâtiment comme on imagine le développement d'une dissertation. Il posait les fondations comme on remet en grands les données du sujet. Il construisait enfin l'édifice comme on sent la logique faire chauffer le cerveau. Tout ça coup de pelle par coup de pelle, brique par brique, tuile par tuile. Tout ça à coup de ∆t. Et oui c'est bien avec des pierres individuelles qu'on a construit les Pyramides. 

Finalement, sa pensée était un rythme d'une fanfare militaire. Tac *tac tac tac*. La rigueur et l'ordre au service d'une discipline parfaite du cortex. Il devait reprendre du début les longues partitions des démonstrations, mais une fois bercée par le 4/4, il pouvait transporter toute l'abstraction du monde dans les sillages du solfège. 

Il jouait aussi du clavecin et aimait répéter avec les membres de son club. Il aimait sa femme qu'il avait notamment charmé par la rigueur de son jeu. Il apprenait à ses enfants à jouer aux échecs et à nommer les lettres grecques. Il aimait sa maison rangée, propre, avec du silence quand il buvait son thé en lisant le journal. Mais il aimait animer la pièce des beaux sons de la composition qu'il lisait bloc par bloc, car c'est comme ça que le monde se réfléchissait en lui. 

Adam faisait régulièrement de la veille dans les entreprises partenaires pour récupérer des bons éléments ou pour simplement connaître les dernières innovations technologiques ou managériales. Un jour, il vit Bennie dans une des meilleures industrie de textile de la ville. Il fut ravi de voir un homme droit, bien organisé et qui semblait parler des machines comme personne. Dans le sens inverse, Bennie appréciait Adam dont il avait depuis longtemps entendu parler et qui lui semblait être un homme plein d'avenir et une tête les plus brillantes du pays. Ils ont commencé à parler et se sont séduit mutuellement par leur amour de l'industrie et des découvertes scientifiques. Adam lui proposa très vite un poste dans son usine principale, lui laissant une place de choix dans une entreprise qui possédait alors ce qui se faisait de mieux comme machines en tout genre. C'était aussi déjà une usine réputée pour son organisation et sa gestion des flux de production. Bennie n'a pas pris longtemps pour accepter l'offre, sachant qu'il allait être mieux payé et mieux entouré. Il avait aussi le droit à des formations pour connaître les procédés industriels et l'état de l'art de ce marché. En lecteur assidu des derniers travaux de recherches sur les nouvelles machines, il fut conquis par cet amour du progrès. C'est ainsi qu'un petit mois plus tard, l'un travaillait pour l'autre et ils parlaient tous les deux la plupart des jours. Mr. Oakyard admirait l'intelligence et la culture d'Adam qui parlait aussi bien de philosophie, de littérature, d'histoire, d'économie et des nouvelles technologies avec une réelle passion. Il était aussi fasciné par le parcours de l'entrepreneur qui avait battis un si grand Empire simplement à partir d'un projet et des premiers travaux balbutiant de recherches. Ce n'était pas un chef comme les autres, lui n'était pas avide d'argent ou de gloire. Adam était réellement animé d'une volonté d'aider les classes populaires tout en participant à l'innovation technologique de son pays, rien ne pouvait exister de plus noble. Il était franchement heureux de recevoir autant de confiance et d'autonomie pour son travail. 

Des points de divergences émergeaient pourtant. 

Mr. Oakyard était un très bon élément. Adam le savait. Mais il voulait voir le plein potentiel d'un homme qui s'occupait toujours autant de sa famille, qui consacrait toujours autant de temps à la musique et qui passait de plus en plus de temps dans le club de lecture qu'il avait récemment rejoint. Il questionnait souvent la logique de cet homme lunatique, les Tac tac tac tac de l'empirisme, si adapté à son job mais si contraignant pour un réel esprit libre. Le flot saccadé de son esprit semblait si inefficace à Adam, si rigide. Comme ils parlaient souvent, Adam était au courant des grands concerts auxquels Mr. Oakyard participait. Pourtant, il ne comprenait pas à quel point le monde de Bennie reposait sur ses constructions mentales et Adam va sans le vouloir profondément handicaper Bennie. Les jours où il avait répétition le soir, Bennie restait plus longtemps au travail pour réserver les partitions dissidentes de sa pensée à ses compositions. Il s'abandonnait à pianoter de ses doigts sur son bureau pour répéter les passages les plus difficiles. On voyait alors sourire cet homme qui était dans son introspection en Ré majeur. Ce fonctionnement en cycle le rendait plus productif dans la journée car quand il finissait enfin le morceau, il reprenait son travail après avoir rénové son esprit et son corps. Son essence était heureuse. Cependant, ces cycles réservés aux sons ne pouvaient être stoppés en plein milieu, il était vulnérable au monde autour. C'était un insecte qui commençait sa mue. Adam ne comprenait pas ça, obnubilé par la productivité. Le voyant pianoter, il savait qu'il ne pensait plus à son travail mais plutôt à sa composition. Adam se disait que plus vite il finissait son travail, plus vite il pourrait rentrer chez lui. Le travail était bien fait mais pouvait être fait plus efficacement selon Adam. Il fixa alors des points de manière à organiser la journée de Bennie d'une manière inchangeable, le forçant à travailler sur un rapport tôt dans la journée car toute l'après-midi était bouclée. Ce changement la veille avait grandement troublé Bennie qui avait prévu sa semaine une semaine plus tôt. Il dût faire plus la veille pour se préparer à cette nouvelle journée. Le soir, il n'avait plus la force de préparer le concert, les répétitions n'allaient plus, le calme ne vint jamais, le sommeil non plus. Le lendemain, fatigué, stressé, il ne put travailler comme il devait. Finalement, les pianotis ne se fument pas sur la table et le concert fut compliqué.

Plus tard, alors qu'un autre concert approchait, Adam s'improvisa chez Bennie pour un repas, en le prévenant encore une fois la veille. Il avait une façon si heureuse de proposer, Bennie était acculé. Il commença par le féliciter pour ses grands projets récents. "L'entreprise est en expansion rapide, on est sur de nombreux tableaux en même temps et on garde le cap. Je suis déjà en train de voir la suite évidemment, mais je sais que tu sauras m'aider quoi qu'il arrive. J'ai même de nouvelles tâches super importantes à te confier, on en parlera demain si tu veux", a-t-il dit. Bennie tenait en effet mais de plus en plus difficilement, la nouvelle organisation du travail l'avait perturbé. Un nouveau projet le stressait un peu et il commencer à redouter le repas. Adam enchaîna : "J'imagine en plus que toi aussi tu as lu le nouvel essai de Kirzner, je pense que je vais beaucoup m'inspirer de ce qu'il dit pour la suite. J'ai hâte de connaître ton avis sur tout ça !". Bennie ne l'avait pas lu, les sciences économiques étaient un peu dure à avaler pour un père de famille qui travaillait de plus en plus et se reposait de moins en moins. Dans la panique, il dit qu'il l'avait parcouru, un mensonge qui lui faisait d'autant plus du mal qu'il savait que ça allait lui retomber dessus le lendemain à ce repas qui s'annonçait difficile. Et Adam acheva avec le coup de grâce : "Et je sais que tu te prépares pour un grand concert, tu pourras me montrer où tu en es dans tes répétitions ?". Bennie n'était pas prêt, il n'avait pas eu le temps... Le concert était dans plusieurs semaines et il comptait profiter d'une période plus calme vers la fin d'année pour vraiment s'y consacrer. Montrer à Adam une telle faiblesse était impensable... L'appréhension du repas était à son maximal. Après cet alpagage dans le couloir, il ne put travailler sereinement, toutes les structures mentales nécessaires étaient devenues fébriles, instables. Et son palais mental était devenu château de carte. Lui qui était déjà si facilement perturbable, cette si périeuse épreuve à improviser était une boule de feu de stress qu'il allait devoir tenir dans ses mains jusqu'à ce qu'elle s'éteigne. Cette anxiété le brulait de l'intérieur, son coeur tambourinait au rythme du brasier. Lui qui ne fumait pas, il sentait pourtant la fumée de cet incendit qui montait jusque dans son cerveau, voilait sa raison d'un manteau d'ombres et il pouvait sentir ses neurones couler et sombrer dans l'abysse carbonnée. Les synapses se rompaient une à une, comme les planches d'un navire qui est prit dans un torrent, se prenant des baffes toutes les secondes.

*Il faut ajouter la partie sur la déplétion d'autonomie*

*Pendant un temps, ça fonctionne, l'entreprise tourne comme jamais.*

*J'ai tranché, il se suicide.*
Un jour, après un énième courrier reçu pendant une période de pause, c'est un raz-de-marrée que Bennie se prit dans le visage. Comme une constellation jamais perçue dans la nuit, des anciens éléments sont interprétés différemment. Ce courrier lui demandait de retourner à l'usine pour une urgence et de préparer de quoi changer encore une fois un plan sur lequel il avait consacré presque tout son temps depuis 3 mois. C'était trop. Il laissa l'eau froide de la Manche le recouvrir. 

Après ça l'entreprise a connu une période compliquée. Son expertise était tellement ancrée dans tout le système de gestion des flux que ceux-ci ont commencé à dévier. Cela venait au moment des troubles du pays, les deux jouant en concert pour causer l'instabilité. C'était le début du cycle chaotique de la Mulligan Company.